source:  [[Математика/дискретная математика/Дискретная математика|Дискретная математика]]
tegs: #math 

# Бином Ньютона

## Формулировка
Биномом Ньютона называется формула, которая позволяет разложить степень суммы двух переменных $a$ и $b$:
$$
(a + b)^n = \sum_{k=0}^n C_n^k \cdot a^{n-k} \cdot b^k,
$$
где $C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ \--- биномиальный коэффициент.

## Комбинаторное доказательство
Докажем бином
для начала стоит вспомнить, как мы перемножаем скобки:
$(a+b)^n$ 
Как мы берем оттуда члены?
Представим это как произвеждение скобок, т е
(a+b)(a+b)*......*(a+b)
Каждый член полученного результата это ни что иное как выборка из каждой скобки по одному члену

____
##Оосознание
--
$(a+b)^3$ = ........+ $$<const>a*a*b +.......$$
Получается, из первой скобки мы берем a, из второй a, а из третьей b
Но.... что за $<const>$?
Это количество раз, когда нам встречается данная последовательность a*a*b
т е, в нашем примере могут быть такие комбинации выборки по скобкам:
(a)(a)(b)
(a)(b)(a)
(b)(a)(a)
Итого: 3
т е тот член последовательности будет равен $$3*a^2*b$$

-----------

продолжим доказательство
Получается, что каждая const в это не то иное как $C_n^k$
т е количество раз, когда мы можем выбрать именно тот набор переменных среди всех коэффициентов

из этого выходит формула
$$(a + b)^n = \sum_{k=0}^n C_n^k \cdot a^{n-k} \cdot b^k,$$
чтд
----

## Свойства биномиальных коэффициентов
1. **Симметрия**:
   $$
   C_n^k = C_n^{n-k}.
   $$

2. **При k = 0**
$$C_n^0 = C_n^n = 1$$

3. **Рекуррентное соотношение** (связь между коэффициентами):
   $$
   C_n^k = C_{n-1}^{k-1} + C_{n-1}^k.
   $$
4.    Если a=b=1
$$
   \sum_{k=0}^n C_n^k = 2^n.

   $$
5. Если a = -1,  b =1
$$   \sum_{k=0}^n (-1)^k*C_n^k = C_n^0-C_n^1+C_n^2+...+(-1)^n*C_n^n = 0.
   $$
  6.
   $$   \sum_{k=0}^n (C_n^k)^2 = C_{2n}^n.
   $$
  7.
  $$C_n^1 = n$$
## Треугольник Паскаля
**ВЫХОДИТ ИЗ СВ-ВА 3 БИНОМА НЬЮТОНА**

**Определение** Таблицы Биномиальных коэффициентов называется Треугольник Паскаля
Биномиальные коэффициенты удобно вычислять с помощью треугольника Паскаля:
- Вершина треугольника \--- $C_0^0 = 1$.
- Каждое последующее число равно сумме двух чисел над ним:
  $$
  \begin{array}{c}
       1 \\
      1 \quad 1 \\
     1 \quad 2 \quad 1 \\
    1 \quad 3 \quad 3 \quad 1 \\
   1 \quad 4 \quad 6 \quad 4 \quad 1
  \end{array}
  $$

## Пример использования бинома Ньютона
Разложим $(x + 2)^3$ с использованием формулы бинома Ньютона:
$$
(x + 2)^3 = \sum_{k=0}^3 C_3^k \cdot x^{3-k} \cdot 2^k.
$$

Вычислим:
- Для $k=0$: $C_3^0 \cdot x^3 \cdot 2^0 = 1 \cdot x^3 \cdot 1 = x^3$,
- Для $k=1$: $C_3^1 \cdot x^2 \cdot 2^1 = 3 \cdot x^2 \cdot 2 = 6x^2$,
- Для $k=2$: $C_3^2 \cdot x^1 \cdot 2^2 = 3 \cdot x \cdot 4 = 12x$,
- Для $k=3$: $C_3^3 \cdot x^0 \cdot 2^3 = 1 \cdot 1 \cdot 8 = 8$.

Итог:
$$
(x + 2)^3 = x^3 + 6x^2 + 12x + 8.
$$
