1. **Формула конечных приращений**
    
    Из теоремы Лагранжа имеем: $$f'(c) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}, \quad c \in (a, b)$$
    Умножив обе части на $(b - a)$, получаем: $$f(b) - f(a) = f'(c) \cdot (b - a), \quad c \in (a, b)$$
    Это и есть **формула конечных приращений**.  
    **Смысл:** Изменение функции $f(x)$ на отрезке $[a, b]$ пропорционально длине отрезка $(b - a)$ и значению производной в некоторой точке $c$ внутри этого отрезка.
    

---

2. **Оценка приращения функции**
    
    Из формулы конечных приращений:  $$f(b) - f(a) = f'(c) \cdot (b - a)$$
    Если известны оценки для $f'(x)$ на $[a, b]$, например:  $m \leq f'(x) \leq M, \quad \forall x \in [a, b],$
    то:  $$m \cdot (b - a) \leq f(b) - f(a) \leq M \cdot (b - a)$$
    Это свойство полезно для оценки изменения функции на заданном интервале.
    

---

3. **Знак производной и монотонность**
    
    Если $f'(x) > 0$ для всех $x \in (a, b)$, то $f(b) > f(a)$, то есть $f(x)$ возрастает на $[a, b]$.  
    Если $f'(x) < 0$ для всех $x \in (a, b)$, то $f(b) < f(a)$, то есть $f(x)$ убывает на $[a, b]$.
    
    **Следствие:** Производная определяет характер монотонности функции.
    

---

4. **Равенство нулю производной**
    
    Если $f'(x) = 0$ для всех $x \in (a, b)$, то $f(x)$ — константа на $[a, b]$.  
    Это также следует из формулы конечных приращений: $$f(b) - f(a) = f'(c) \cdot (b - a) = 0 \cdot (b - a) = 0$$