**Формулировка:**  
Пусть функции $f(x)$ и $g(x)$:

1. Непрерывны на $[a, b]$,
2. Дифференцируемы на $(a, b)$,
3. $g'(x) \neq 0$ для всех $x \in (a, b)$,

тогда существует хотя бы одна точка $c \in (a, b)$, такая что:  $$\frac{f'(c)}{g'(c)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$$

---

### **Геометрическая интерпретация:**

Теорема утверждает, что существует точка $c \in (a, b)$, в которой отношение производных функций $f'(c)$ и $g'(c)$ равно отношению приростов этих функций на отрезке $[a, b]$.

---

### **Доказательство:**

1. Рассмотрим вспомогательную функцию: $$\phi(x) = f(x) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} \cdot g(x)$$
    
2. Заметим, что $\phi(x)$ удовлетворяет условиям теоремы Ролля:
    
    - $\phi(x)$ непрерывна на $[a, b]$, так как $f(x)$ и $g(x)$ непрерывны,
    - $\phi(x)$ дифференцируема на $(a, b)$, так как $f(x)$ и $g(x)$ дифференцируемы,
    - $\phi(a) = f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} \cdot g(a) = 0$,  
        $\phi(b) = f(b) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} \cdot g(b) = 0.$
    
    Таким образом, $\phi(a) = \phi(b) = 0$.
    
3. По теореме Ролля существует $c \in (a, b)$, такое что $\phi'(c) = 0$.  
    Найдём $\phi'(x)$: $$\phi'(x) = f'(x) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} \cdot g'(x)$$
    
4. Подставляем $x = c$ и решаем уравнение $$\phi'(c) = 0: f'(c) \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} \cdot g'(c) = 0$$
    
5. Отсюда: $$\frac{f'(c)}{g'(c)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$$
    

**Теорема доказана.**



### **Пример применения теоремы Коши**

Рассмотрим $f(x) = x^2$ и $g(x) = x$ на $[1, 3]$.

1. Проверим условия:
    
    - $f(x)$ и $g(x)$ непрерывны на $[1, 3]$,
    - $f(x)$ и $g(x)$ дифференцируемы на $(1, 3)$,
    - $g'(x) = 1 \neq 0$ для всех $x \in (1, 3)$.
2. Отношение приростов функций: f(3)−f(1)g(3)−g(1)=9−13−1=4.\frac{f(3) - f(1)}{g(3) - g(1)} = \frac{9 - 1}{3 - 1} = 4.g(3)−g(1)f(3)−f(1)​=3−19−1​=4.
    
3. Производные функций: f′(x)=2x,g′(x)=1.f'(x) = 2x, \quad g'(x) = 1.f′(x)=2x,g′(x)=1.
    
4. Найдём $c \in (1, 3)$, при котором: f′(c)g′(c)=4  ⟹  2c1=4  ⟹  c=2.\frac{f'(c)}{g'(c)} = 4 \implies \frac{2c}{1} = 4 \implies c = 2.g′(c)f′(c)​=4⟹12c​=4⟹c=2.
    

Точка $c = 2$ удовлетворяет условиям теоремы Коши.